\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{setspace}

\setdefaultlanguage{russian}
\setmainfont[Mapping=tex-text]{CMU Serif}
\parindent=0em

\newcommand{\conv}[1]{\llbracket{#1}\rrbracket}
\newcommand{\convS}[1]{\llbracket{#1}\rrbracket_\sigma}
\newcommand{\convSS}[1]{\llbracket{#1}\rrbracket_{\sigma^*}}
\newcommand{\state}[1]{\langle{#1}\rangle}
\newcommand{\goal}{\mathfrak G}
\newcommand{\Succ}{\underline{succ}}
\newcommand{\Fresh}{\underline{fresh}}
\newcommand{\ins}{\leftarrow}
\newcommand{\Let}[3]{\underline{let} \; {#1} = {#2} \; \underline{in} \; {#3}}
\newcommand{\LetR}[3]{\underline{let \; rec} \; {#1} = {#2} \; \underline{in} \; {#3}}
\newcommand{\Match}[1]{\underline{match} \; {#1} \; \underline{with}}

\newcommand{\hS}{\hat{S}}
\newcommand{\tA}{\tilde{A}}
\newcommand{\tB}{\tilde{B}}

\begin{document}

\section{Лемма\#1 о преобразовании и подстановке}
Пусть $A$ и $B$ -- функциональные программы. Тогда \\
$\conv{A[x \ins B]} = \conv{A}[x \ins \conv{B}].$

\subsection*{Доказательство}
Индукция по высоте дерева $A$.

\subsection*{База}

Рассмотрим деревья высоты 1.

\subsubsection*{Конструктор ($A = C$)}
$\conv{C[x \ins B]} = \conv{C} = \lambda \; q. q \equiv C$\\
$\conv{C}[x \ins \conv{B}] = (\lambda \; q. q \equiv C)[x \ins \conv{B}] = \lambda \; q. q \equiv C$

\subsubsection*{Переменная ($A = y$)}
Нужно рассмотреть два случая: $x = y$ и $x \neq y$.

\vskip2mm 
В случае, если $x = y$: \\
$\conv{x[x \ins B]} = \conv{B}$ \\
$\conv{x}[x \ins \conv{B}] = x[x \ins \conv{B}] = \conv{B}$

\vskip2mm
В случае, если $x \neq y$: \\
$\conv{y[x \ins B]} = \conv{y} = y$ \\
$\conv{y}[x \ins \conv{B}] = y[x \ins \conv{B}] = y$

\subsection*{Индукционный переход}
Рассмотрим деревья высоты $N$ в предположении, что для дереьев меньшей высоты индукционное предположение выполнено.

\subsubsection*{Применение ($A = R \; S$)}
$\conv{(R \; S)[x \ins B]} = \conv{R[x \ins B] \; S[x \ins B]} = \conv{R[x \ins B]} \; \conv{S[x \ins B]}$\\
$\conv{R \; S}[x \ins \conv{B}] = (\conv{R} \; \conv{S})[x \ins \conv{B}] = \conv{R}[x \ins \conv{B}] \; \conv{S}[x \ins \conv{B}]$ \\
\vskip2mm
Так как $R$ и $S$ имеют меньшую высоту, то для них верно индукционное предположение, а значит: \\
$\conv{R[x \ins B]} = \conv{R}[x \ins \conv{B}]$ \\
$\conv{S[x \ins B]} = \conv{S}[x \ins \conv{B}]$ \\
\vskip2mm
Следовательно \\
$\conv{R[x \ins B]} \; \conv{S[x \ins B]} = \conv{R}[x \ins \conv{B}] \; \conv{S}[x \ins \conv{B}]$

\subsubsection*{Абстракция ($A = \lambda y. R$)}
Нужно рассмотреть два случая: $x = y$ и $x \neq y$.

\vskip2mm
В случае, если $x = y$: \\
$\conv{(\lambda x. R)[x \ins B]} = \conv{\lambda x. R} = \lambda x.\conv{R}$ \\
$\conv{\lambda x. R}[x \ins \conv{B}] = (\lambda x. \conv{R})[x \ins \conv{B}] = \lambda x. \conv{R}$

\vskip2mm
В случае, если $x \neq y$: \\
$\conv{(\lambda y. R)[x \ins B]} = \conv{\lambda y. R[x \ins B]} = \lambda y.\conv{R[x \ins B]}$ \\
$\conv{\lambda y. R}[x \ins \conv{B}] = (\lambda y. \conv{R})[x \ins \conv{B}] = \lambda y. \conv{R}[x \ins \conv{B}]$

\vskip2mm
Так как $R$ имеет меньшую высоту, то для него верно индукционное предположение, а значит: \\
$\conv{R[x \ins B]} = \conv{R}[x \ins \conv{B}]$

\vskip2mm
Следовательно \\
$\lambda y.\conv{R[x \ins B]} = \lambda y. \conv{R}[x \ins \conv{B}]$

\subsubsection*{Конструция let ($A = (\Let{y}{R}{S})$)}
Нужно рассмотреть два случая: $x = y$ и $x \neq y$.

\vskip2mm
В случае, если $x = y$: \\
$\conv{(\Let{x}{R}{S})[x \ins B]} = \conv{\Let{x}{R[x \ins B]}{S}} = (\Let{x}{\conv{R[x \ins B]}}{\conv{S}})$

\vskip2mm
$\conv{\Let{x}{R}{S}}[x \ins \conv{B}] = (\Let{x}{\conv{R}}{\conv{S}})[x \ins \conv{B}] =$ 
\par $(\Let{x}{\conv{R}[x \ins \conv{B}]}{\conv{S}})$

\vskip2mm
Так как $R$ имеет меньшую высоту, то для него верно индукционное предположение, а значит: \\
$\conv{R[x \ins B]} = \conv{R}[x \ins \conv{B}]$

\vskip2mm
Следовательно \\
$(\Let{y}{\conv{R[x \ins B]}}{\conv{S}}) = (\Let{y}{\conv{R}[x \ins \conv{B}]}{\conv{S}})$
\vskip2mm

\vskip2mm
В случае, если $x \neq y$: \\
$\conv{(\Let{y}{R}{S})[x \ins B]} = \conv{\Let{y}{R[x \ins B]}{S[x \ins B]}} =$ \\
$(\Let{y}{\conv{R[x \ins B]}}{\conv{S[x \ins B]}})$
\vskip2mm
$\conv{\Let{y}{R}{S}}[x \ins \conv{B}] = (\Let{y}{\conv{R}}{\conv{S}})[x \ins \conv{B}] =$ 
\par $(\Let{y}{\conv{R}[x \ins \conv{B}]}{\conv{S}[x \ins \conv{B}]}))$

\vskip2mm
Так как $R$ и $S$ имеют меньшую высоту, то для него верно индукционное предположение, а значит: \\
$\conv{R[x \ins B]} = \conv{R}[x \ins \conv{B}]$ \\
$\conv{S[x \ins B]} = \conv{S}[x \ins \conv{B}]$

\vskip2mm
Следовательно \\
$(\Let{y}{\conv{R[x \ins B]}}{\conv{S[x \ins B]}}) = (\Let{y}{\conv{R}[x \ins \conv{B}]}{\conv{S}[x \ins \conv{B}]})$

\subsubsection*{Конструция let rec ($A = (\LetR{y}{R}{S})$)}
Нужно рассмотреть два случая: $x = y$ и $x \neq y$.

\vskip2mm
В случае, если $x = y$: \\
$\conv{(\Let{x}{R}{S})[x \ins B]} = \conv{\Let{x}{R}{S}} = (\Let{x}{\conv{R}}{\conv{S}})$ 
\vskip2mm
$\conv{\Let{x}{R}{S}}[x \ins \conv{B}] = (\Let{x}{\conv{R}}{\conv{S}})[x \ins \conv{B}] =$ \\
$(\Let{x}{\conv{R}}{\conv{S}})$

\vskip2mm
Случай, когда $x \neq y$ аналогичен $let$.

\subsubsection*{Сравнение}
$\conv{(A_1 = A_2)[x \ins B]} = \conv{A_1[x \ins B] = A_2[x \ins B]} = $ \\
$= \begin{array}{l}
\lambda q. \Fresh \; (a_1 \; a_2) \\
\quad (\conv{A_1[x \ins B]} a_1) \wedge \\
\quad (\conv{A_2[x \ins B]} a_2) \wedge (\\
\qquad ((a_1 \equiv a_2) \wedge (q \equiv True)) \vee \\ 
\qquad((a_1 \not \equiv s_2) \wedge (q \equiv False))) \\
\end{array}$
\vskip2mm
$\conv{A_1 = A_2}[x \ins \conv{B}] = 
\left(\begin{array}{l}
\lambda q. \Fresh \; (a_1 \; a_2) \\
\quad (\conv{A_1} a_1) \wedge \\
\quad (\conv{A_2} a_2) \wedge (\\
\qquad ((a_1 \equiv a_2) \wedge (q \equiv True)) \vee \\ 
\qquad((a_1 \not \equiv s_2) \wedge (q \equiv False))) \\
\end{array}\right)[x \ins \conv{B}] =$\\
$= \begin{array}{l}
\lambda q. \Fresh \; (a_1 \; a_2) \\
\quad (\conv{A_1}[x \ins \conv{B}] a_1) \wedge \\
\quad (\conv{A_2}[x \ins \conv{B}] a_2) \wedge (\\
\qquad ((a_1 \equiv a_2) \wedge (q \equiv True)) \vee \\ 
\qquad((a_1 \not \equiv s_2) \wedge (q \equiv False))) \\
\end{array}$
\vskip2mm

Так как $A_1$ и $A_2$ имеют меньшую высоту, то для них верно индукционное предположение, а значит: \\
$\conv{A_i[x \ins B]} = \conv{A_i}[x \ins \conv{B}]$.
\vskip2mm

А значит и исходные деревья равны.
\subsubsection*{Конструктор}
$\conv{(C^n(A_1, \ldots, A_n))[x \ins B]} = \conv{C^n(A_1[x \ins B], \ldots, A_n[x \ins B])} =$ \\
$\lambda q. \Fresh(q_1 \ldots q_n) \; 
(\conv{A_1[x \ins B]}) \wedge \ldots \wedge (\conv{A_n[x \ins B]}) \wedge (q \equiv C^n(q_1, \ldots, q_n))$

\vskip2mm
$\conv{C^n(A_1, \ldots, A_n)}[x \ins \conv{B}] =$ \\
$(\lambda q. \Fresh(q_1 \ldots q_n) \; 
(\conv{A_1}) \wedge \ldots \wedge (\conv{A_n}) \wedge (q \equiv C^n(q_1, \ldots, q_n)))
[x \ins \conv{B}] = $\\
$\lambda q. \Fresh(q_1 \ldots q_n) \; 
(\conv{A_1}[x \ins \conv{B}]) \wedge \ldots \wedge (\conv{A_n}[x \ins \conv{B}]) \wedge (q \equiv C^n(q_1, \ldots, q_n))$

\vskip2mm
Так как $A_1, \ldots, A_n$ имеют меньшую высоту, то для них верно индукционное предположение, а значит: \\
$\conv{A_i[x \ins B]} = \conv{A_i}[x \ins \conv{B}]$.

\vskip2mm
А значит и исходные деревья равны.

\subsubsection*{Сопоставление с образцом}
Сначала рассмотрим преобразование после подстановки ($\conv{A[x \ins B]}$):
\vskip2mm

$\conv{\Match{A} \; \{C_i^{n_i} (x_1^i, \ldots, x_{n_i}^i) \to B_i \}[x \ins B]} = $ \\
$\conv{\Match{A[x \ins B]} \; \{C_i^{n_i} (x_1^i, \ldots, x_{n_i}^i) \to \tilde{B}_i \}},$ 
\vskip2mm
где $\tilde{B}_i = \left\{
\begin{array}{ll}
B_i           & \text{, if } x \in \{x^i_1, \ldots, x^i_{n_i}\} \\
B_i[x \ins B] & \text{, if } x \notin \{x^i_1, \ldots, x^i_{n_i}\}
\end{array}
\right..$
\vskip2mm

$\conv{\Match{A[x \ins B]} \; \{C_i^{n_i} (x_1^i, \ldots, x_{n_i}^i) \to \tilde{B}_i \}} = $
\vskip2mm 
$\begin{array}{l}
\lambda q. \Fresh \; (s) \; (\conv{A[x \ins B]} s) \; \wedge \\
\quad\bigvee_i \left(
\begin{array}{l}
\Fresh \; (q^i_1 \ldots q^i_n)  \\
\quad (s \equiv C_i^{n_i}(q^i_1, \ldots q^i_n)) \; \wedge \\
\quad ((\lambda x^i_1. \ldots \lambda x^i_n. \;  \conv{\tilde{B}_i} \; q)  \; (\equiv q^i_1) \ldots (\equiv q^i_n))
\end{array}
\right)
\end{array}.$

\vskip2mm
Теперь рассмотрим подстановку после преобразования ($\conv{A}[x \ins \conv{B}]$):
\vskip2mm

$\conv{\Match{A} \; \{C_i^{n_i} (x_1^i, \ldots, x_{n_i}^i) \to B_i \}}[x \ins \conv{B}] = $ \\
\vskip2mm 

$\left(\begin{array}{l}
\lambda q. \Fresh \; (s) \; (\conv{A} s) \; \wedge \\
\quad\bigvee_i \left(
\begin{array}{l}
\Fresh \; (q^i_1 \ldots q^i_n)  \\
\quad (s \equiv C_i^{n_i}(q^i_1, \ldots q^i_n)) \; \wedge \\
\quad ((\lambda x^i_1. \ldots \lambda x^i_n. \;  \conv{B_i} \; q)  \; (\equiv q^i_1) \ldots (\equiv q^i_n))
\end{array}
\right)
\end{array}
\right)[x \ins \conv{B}] = $
\vskip2mm

$\begin{array}{l}
\lambda q. \Fresh \; (s) \; (\conv{A}[x \ins \conv{B}] s) \; \wedge \\
\quad\bigvee_i \left(
\begin{array}{l}
\Fresh \; (q^i_1 \ldots q^i_n)  \\
\quad (s \equiv C_i^{n_i}(q^i_1, \ldots q^i_n)) \; \wedge \\
\quad ((\lambda x^i_1. \ldots \lambda x^i_n. \;  \hat{B}_i \; q)  \; (\equiv q^i_1) \ldots (\equiv q^i_n))
\end{array}
\right)
\end{array},$ 
\vskip2mm

где 
$\hat{B}_i = 
\left\{
\begin{array}{ll}
\conv{B_i}                 & \text{, if } x \in \{x_1^i, \ldots, x^i_{n_i}\} \\
\conv{B_i}[x \ins \conv B] & \text{, if } x \notin \{x_1^i, \ldots, x^i_{n_i}\}
\end{array}.
\right.$
\vskip2mm

Полученные термы будут равны, если совпадут:
\begin{itemize}
    \item $\conv{A[x \ins B]}$ и $\conv{A}[x \ins \conv{B}]$;
    \item $\conv{\tilde{B}_i}$ и $\hat{B}_i$.
\end{itemize}

В первом случае термы совпадают по индукционному предположению.
Во втором случае для каждого $B_i$ необходимо рассмотреть два варианта: $x \in \{x_1^i, \ldots, x^i_{n_i}\}$ и $x \notin \{x_1^i, \ldots, x^i_{n_i}\}$.
\vskip2mm

Если $x \in \{x_1^i, \ldots, x^i_{n_i}\}$, то $\conv{\tilde{B}_i} = \conv{B_i} = \hat{B}_i$.
\vskip2mm
Если $x \notin \{x_1^i, \ldots, x^i_{n_i}\}$, то $\conv{\tilde{B}_i} = \conv{B_i[x \ins B]} = \conv{B}_i[x \ins \conv{B}] = \hat{B}_i$.

\vskip2mm
Таким образом во всех случаях термы $\conv{A[x \ins B]}$ и $\conv{A}[x \ins \conv{B}]$ равны.

\newpage
\section{Нестрогая семантика}

\subsection{Обозначения}

\begin{spacing}{0.1}\begin{itemize}
    \item $A, B$ -- term
    \item $V$ -- value
    \item $E$ -- non-value
    \item $W$ -- value, constructor, match or (=)
    \item $G$ -- constructor, match or (=)
    \item $F$ -- applictation or let (rec)
    \item $S$ -- stack of terms with hole
    \item $P$ -- $\Lambda$ or $g : S$
    \item $s$ -- term with hole
    \item $f$ -- term with hole: application or let
    \item $g$ -- term with hole: constructor, match or (=)
\end{itemize}\end{spacing}

\subsection{Правила}


\begin{tabular}{rclr}
$\state{s : S, V}$                        & $\to$ & $\state{S, s[V]}$                                    & [Value]     \\

$\state{f : S, G}$                        & $\to$ & $\state{S, f[G]}$                                    & [Defer]     \\
  
$\state{S, F A}$                          & $\to$ & $\state{\Box A : S, F}$                              & [AppLeft]   \\

$\state{S, V F}$                          & $\to$ & $\state{V \Box : S, F}$                              & [AppRight]  \\

$\state{S, (\lambda x. A) W}$             & $\to$ & $\state{S, A[x \ins W]}$                             & [Beta]      \\

$\state{S, (\mu x. \lambda y. A) W}$      & $\to$ & $\state{S, A[x \ins \mu x. \lambda y. A, y \ins W]}$ & [Mu]        \\

$\state{S, \Let{x}{F}{A}}$                & $\to$ & $\state{\Let{x}{\Box}{A} : S, F}$                    & [Let]       \\

$\state{S, \Let{x}{W}{A}}$                & $\to$ & $\state{S, A[x \ins W]}$                             & [LetBeta]   \\

$\state{S, \LetR{x}{\lambda y.A_1}{A_2}}$ & $\to$ & $\state{S, A_2[x \ins \mu x. \lambda y. A_1]}$       & [LetRec]    \\

$\state{P, E = A}$                        & $\to$ & $\state{\Box = A : P, E}$                            & [CmpLeft]   \\

$\state{P, V = E}$                        & $\to$ & $\state{V = \Box : P, E}$                            & [CmpRight]  \\

$\state{P, V_1 = V_2}$                    & $\to$ & $\state{P, True} \text{ if } V_1 = V_2$              & [CmpTrue]   \\

$\state{P, V_1 = V_2}$                    & $\to$ & $\state{P, False} \text{ if } V_1 \neq V_2$          & [CmpFalse]  \\

$\state{P, C^n(\ldots, V_{i-1}, E, A_{i+1}, \ldots)}$ & $\to$ & 
$\state{C^n(\ldots, V_{i-1}, \Box, A_{i+1}, \ldots) : P, E}$                                             & [Constr]    \\

$\state{P, \Match{E} \; \{cases\}}$       & $\to$ & $\state{\Match{\Box} \; \{cases\} : P, E}$           & [Match]     \\

$\state{P, 
\begin{array}{l}
\Match{C^{n_k}_k (V_1, \ldots V_{n_k})} \\
\quad \{C^{n_i}_i (x_1^i, \ldots x_{n_i}^i) \to B_i\}
\end{array}}$
& $\to$ & $\state{P, B_k[x_1^k \ins V_1]\ldots[x_{n_k}^k \ins V_{n_k}]}$                                                               & [MatchVal]

\end{tabular}

\newpage
\section{Лемма\#2 о структруре стека}
Пусть $P$ -- функциональная программа, $\state{\Lambda, P} \to^* \state{S_f : S_g, A}$ -- частичный вывод, 
где $S_f = f_1 : \ldots : f_n$; $S_g = g_1 : \ldots : g_m$; $n, m \ge 0$.

\subsection*{Доказательство}
Индукция по $N$ -- длине частичного вывода.

\subsection*{База ($N = 0$)}
При $N = 0$ получим $\state{\Lambda, P} \to^0 \state{\Lambda, P}$. $\Lambda = S_f : S_g$, при $n = m = 0$.

\subsection*{Индукционный переход}
Пусть верно, что $\state{\Lambda, P} \to^N \state{S_f : S_g, A}$. Рассмотрим все переходы вида $\state{S_f : S_g, A} \to \state{S', A'}$ 
и покажем, что $\exists \; S'_f, S'_g;$ такие, что $S' =  S'_f : S'_g$.

\subsubsection*{Правила, которые не меняют стек}
Правила [Beta], [Mu], [LetBeta], [LetRec], [CmpTrue], [CmpFalse] и [MatchVal] не меняют стек. 
Исходный стек -- $S_f : S_g$ по индукционному предположению. 
А значит существуют $S'_f = S_f$ и $S'_g = S_g$.

\subsubsection*{Правила, которые удаляют вершину стека}
Правила [Value] и [Defer] удаляют вершину стека.
Отметим, что исходный стек -- $S_f : S_g$ по индукционному предположению.
\vskip2mm
Если $S_f = f : \tilde{S}_f$, то удалена будет $f$.
Значит существуют $S'_f = \tilde{S}_f$ и $S'_g = S_g$.
\vskip2mm
Если $S_f = \Lambda$, то $S_g = g : \tilde{S}_g$, так как $S_f : S_g \ne \Lambda$.
Значит существуют $S'_f = \Lambda$ и $S'_g = \tilde{S}_g$.

\subsubsection*{Правила, которые помещают применение или let на стек}
Правила [AppLeft], [AppRight] и [Let] помещают на вершину стека $f$ -- применение или let.
Исходный стек -- $S_f : S_g$ по индукционному предположению.
А значит существуют $S'_f = f : S_f$ и $S'_g = S_g$.

\subsubsection*{Правила, которые помещают конструктор, match или (=) на стек}
Правила [Constr], [Match], [CmpLeft] и [CmpRight] помещают на вершину стека $g$ -- конструктор, match или (=).
Исходный стек -- $S_f : S_g$ по индукционному предположению.
Одновременно с этим правила [Constr] и [Match] требуют, чтобы исходный стек был пуст или содержал $g_0$ на вершине стека.
Это возможно, только если $S_f = \Lambda$.
А значит существуют $S'_f = \Lambda$ и $S'_g = g : S_g$.

\newpage
\section{Пеобразование в контексте $\sigma$}
\begin{itemize}
    \item $\convS{A} = \conv{A}$
    \item $\convS{V} = (\equiv y)$, если $\exists y : \sigma(y) = V$
\end{itemize}

Заметим, что данное преобразование недетерминировано, так как образ конструктора-значения 
может быть вычислен как с помощью $\conv{}$, так и с помощью подстановки $\sigma$.

\section{Лемма\#3 о подстановке и преобразовании в контексте $\sigma$}
Пусть $A$ и $B$ -- функциональные программы, $\sigma$ -- подстановка, $x \notin \sigma$. Тогда \\
$\convS{A[x \ins B]} = \convS{A}[x \ins \convS{B}]$.

\subsection*{Доказательство}
Аналогично доказательству леммы\#1 о преобразовании и подстановке.

\vskip2mm
Дополнительно нужно рассмотреть случай $\convS{V} = (q \equiv y)$, 
если $\exists y : \sigma(y) = V$. Терм $V$ не содержит переменных, а значит \\
$\convS{V[x \ins B]} = \convS{V} = (q \equiv y)$

\vskip2mm
Из условий данной леммы мы знаем, что $x \notin \sigma$. Следовательно $x \ne y$. \\
$\convS{V}[x \ins \convS{B}] = (\equiv y)[x \ins \convS{B}] = (\equiv y)$

\newpage
\section{Преобразование стека контекстов}
\subsection*{Преобразование конструктора с дыркой}

Если $g = C^k(V_1, \ldots, V_{i-1}, \Box, A_{i+1}, \ldots, A_k)$, то
\vskip2mm

$\begin{array}{ll}
        \hat{g}(Q_1, Q_2) = 
        & \Box \; \wedge \\
        & (\convS{A_{i+1}} \; X_{i+1}) \; \wedge \\
        & \ldots  \\
        & (\convS{A_k} \; X_k) \; \wedge \\
        & (Q_2 \equiv C^k(X_1, \ldots, X_{i-1}, Q_1, X_{i+1}, \ldots, X_k))
        \end{array}$

\subsubsection*{Преобразования (=) с дырой слева}
Если $g = (\Box = A)$, то
\vskip2mm

$\hat{g}(Q_1, Q_2) =  \begin{array}{l}
\Box \wedge \\
(\convS{A} X) \wedge (\\
\quad ((Q_1 \equiv X) \wedge (Q_2 \equiv True)) \vee \\ 
\quad((Q_1 \not \equiv X) \wedge (Q_2 \equiv False))) \\
\end{array}$

\subsubsection*{Преобразования (=) с дырой справа}
Если $g = (V = \Box)$, то
\vskip2mm

$\hat{g}(Q_1, Q_2) =  \begin{array}{l}
\Box \wedge (\\
\quad ((X \equiv Q_1) \wedge (Q_2 \equiv True)) \vee \\ 
\quad((X \not \equiv Q_1) \wedge (Q_2 \equiv False))) \\
\end{array}$

\subsection*{Преобразование match с дыркой}

Если $g = \Match{\Box} \{ C^{n_i}_i(x^i_1, \ldots, x^i_{n_i}) \to B_i \}$, то
\vskip2mm

$\hat{g}(Q_1, Q_2) = \Box \; \wedge \bigvee_i
\left(\begin{array}{l}
\Fresh \; (s^i_1 \ldots s^i_{n_i}) \\
(Q_1 \equiv C_i^{n_i}(s^i_1, \ldots, s^i_{n_i})) \\
(\lambda x^i_1. \ldots \lambda  x^i_{n_i}. \convS{B_i} \; Q_2) \; (\equiv s^i_1) \ldots(\equiv s^i_{n_i})
\end{array}\right)$

\subsection*{Преобразование стека контекстов}

Пусть $\state{S, A}$ -- состояние. Определим новый стек $\hS$.
\vskip2mm

В случае, если $A$ -- применение или let (rec) конструкция:
\begin{itemize}
    \item $S = f_n : \ldots : f_1 : g_m : \ldots : g_1$, где $n, m \ge 0$
    \item $\hS = \convS{f_n} : \ldots : \convS{f_1} : \Box Q_m : \hat{g}_m(Q_m,Q_{m-1}) : \ldots : \hat{g}_1(Q_1, Q_0)$
\end{itemize}

Случай, когда $A$ -- абстракция или $\mu$ аналогичен предыдущему за исключением того, что $n > 0$.
\vskip2mm

В случае, когда $A$ -- конструктор или match:
\begin{itemize}
    \item если на вершине $S$ элемент $g$, то
    \begin{itemize}
        \item $S = g_m : \ldots : g_1$, где $m \ge 0$
        \item $\hS = \hat{g}_m(Q_m,Q_{m-1}) : \ldots : \hat{g}_1(Q_1, Q_0)$
    \end{itemize} 
    \item если на вершине $S$ элемент $f$, то
    \begin{itemize}
        \item $S = f_n : \ldots : f_1 : g_m : \ldots : g_1$, где $m \ge 0, n > 0$
        \item $\hS = \convS{f_n} : \ldots : \convS{f_1} : \Box Q_m : \hat{g}_m(Q_m,Q_{m-1}) : \ldots : \hat{g}_1(Q_1, Q_0)$
    \end{itemize}
\end{itemize}

Также в обоих случаях множества семантических переменных $\hat{g}_i(Q_{i+1}, Q_i)$ при исключении переменной $Q_i$ попарно дизъюнктны.

\newpage
\section{Отношение $R$ для симуляции}

Определим произвольную пару $(\state{S, A},\state{\Sigma, \hS, \tA, \sigma}) \in R$.
\vskip2mm

\subsection*{Список семантических переменных $\Sigma$}
Содержит все семантические переменные из $\hS$, $\tA$ и $\sigma$.

\subsection*{Стек контекстов $\hS$}
$\hS$ описан в предыдущем разделе.

\subsection*{Терм $\tA$}
\begin{itemize}
    \item Если на вершине стека $f$ и $A$ -- любое или на вершине стека $g$ и $A$ -- применение, абстракция, $\mu$, let (rec), то $\tA = \convS{A}$.
    
    \item Если на вершине стека $g$ и $A = (E = A_0)$, то
    \vskip2mm
$\begin{array}{ll}
\tA =
& (\convS{E} X_1) \wedge \\
& (\convS{A_0} X_2) \wedge (\\
& \quad ((X_1 \equiv X_2) \wedge (Q_m \equiv True)) \vee \\ 
& \quad((X_1 \not \equiv X_2) \wedge (Q_m \equiv False))) \\
\end{array}$

    \item Если на вершине стека $g$ и $A = (V = E)$, то
    \vskip2mm
$\begin{array}{ll}
\tA =
& (\convS{E} X_2) \wedge (\\
& \quad ((X_1 \equiv X_2) \wedge (Q_m \equiv True)) \vee \\ 
& \quad((X_1 \not \equiv X_2) \wedge (Q_m \equiv False))) \\
\end{array}$

    \item Если на вершине стека $g$ и $A = (V_1 = V_2)$, то
    \vskip2mm
$\begin{array}{ll}
\tA =
& ((X_1 \equiv X_2) \wedge (Q_m \equiv True)) \vee \\ 
& ((X_1 \not \equiv X_2) \wedge (Q_m \equiv False)) \\
\end{array}$
    
    \item Если на вершине стека $g$ и $A = C^k(V_1, \ldots, V_{i-1}, E_i, A_{i+1}, \ldots, A_k)$, то
    \vskip2mm
$\begin{array}{ll}
\tA = 
& (\convS{E_i} \; X_i) \; \wedge \\
& (\convS{A_{i+1}} \; X_{i+1}) \; \wedge \\
& \ldots  \\
& (\convS{A_k} \; X_k) \; \wedge \\
& (Q_m \equiv C^k(X_1, \ldots, X_k))
\end{array}$.
    
    \item Если на вершине стека $g$ и $A = C^k(V_1, \ldots, V_k)$, то \\ 
          либо $\tA = (Q_m \equiv C^k(X_1, \ldots, X_k))$, \\ 
          либо, если $\sigma(Y) = A$, то $\tA = (Q_m \equiv Y)$.
    
    \item Если на вершине стека $g$ и $A = \Match{E} \{ C^{n_i}_i(x^i_1, \ldots, x^i_{n_i}) \to B_i \}$, то
    \vskip2mm
$\tA = (\convS{E} \; S) \; \wedge \bigvee_i
\left(\begin{array}{l}
\Fresh \; (s^i_1 \ldots s^i_{n_i}) \\
(S \equiv C_i^{n_i}(s^i_1, \ldots, s^i_{n_i})) \\
(\lambda x^i_1. \ldots \lambda  x^i_{n_i}. \convS{B_i} \; Q_m) \; (\equiv s^i_1) \ldots(\equiv s^i_{n_i})
\end{array}\right)$.
    
    \item Если на вершине стека $g$ и \\
          $A = \Match{V} \{ C^{n_i}_i(x^i_1, \ldots, x^i_{n_i}) \to B_i \}$, то
          \vskip2mm
$\tA = \bigvee_i
\left(\begin{array}{l}
\Fresh \; (s^i_1 \ldots s^i_{n_i}) \\
(S \equiv C_i^{n_i}(s^i_1, \ldots, s^i_{n_i})) \\
(\lambda x^i_1. \ldots \lambda  x^i_{n_i}. \convS{B_i} \; Q_m) \; (\equiv s^i_1) \ldots(\equiv s^i_{n_i})
\end{array}\right)$.
\end{itemize}

\subsection*{Подстановка $\sigma$}

\subsubsection*{Требования, полученные из $\hS$}

Любому $g \in S$, где $g = C^k(V_1, \ldots, V_{i-1}, \Box, A_{i+1}, \ldots, A_k)$, соответствует 
$\hat{g}(Q_1, Q_2) =  \Box \wedge (\convS{A_{i+1}} X_{i+1}) \wedge  \ldots \wedge (\convS{A_k} X_k) \wedge (Q_2 \equiv C^k(\ldots X_{i-1}, Q_1, X_{i+1} \ldots))$.
\vskip2mm
Для каждаго такого $\hat{g}$ верно, что
\begin{itemize}
    \item $\sigma(X_l) = V_l$, если $l < i$;
    \item $X_l \notin \sigma$, если $l > i$;
    \item $Q_1, Q_2 \notin \sigma$;
    \item Множества $\{X_1, \ldots, X_k\}$ попарно дизъюнкты для различных $\hat{g}$.
\end{itemize}
\vskip2mm

Для любого $g$ -- конструктора верно, что $S, Q_1, Q_2 \notin \sigma$ для семантических переменных из $\hat{g}(Q_1, Q_2)$.
\vskip2mm

Для любого $g = (\Box = A)$ верно, что $Q_1, Q_2, X \notin \sigma$ для семантических переменных из $\hat{g}(Q_1, Q_2)$.

\vskip2mm

Для любого $g = (V = X)$ верно, что $Q_1, Q_2 \notin \sigma$ и $\sigma(X) = V$ для семантических переменных из $\hat{g}(Q_1, Q_2)$.

\subsubsection*{Требования, полученные из $\tA$}

\vskip2mm
Для семантических переменных из терма $\tA$, в случае если на вершине стека $\tilde{g}$:
\begin{itemize}
    \item для конструктора $\sigma(X_j) = V_j$, если $j < i$; в противном случае $X_j \notin \sigma$;
    \item для конструктора с невычисленным скрутини $S, Q_m \notin \sigma$;
    \item для конструктора с вычисленным скрутини $\sigma(S) = V$ и $Q_m \notin \sigma$;
    \item для $A = (E = A_0)$ верно, что $X_1, X_2, Q_m \notin \sigma$;
    \item для $A = (V = E)$ верно, что $X_2, Q_m \notin \sigma$ и $\sigma(X_1) = V$;
    \item для $A = (V_1 = V_2)$ верно, что $Q_m \notin \sigma$ и $\sigma(X_i) = V_i$;
\end{itemize}

\newpage
\section{Лемма\#4 о вычисленном конструкторе}
Если $V = C^n(V_1, \ldots, V_n)$ и $X \notin \sigma$, то
\begin{itemize}
    \item либо $\state{\Sigma, \hS, \convS{V} X, \sigma} \to^* \state{\Sigma^*, \hS, X \equiv C^n(X_1, \ldots, X_n), \sigma^*}$ \\ и $\sigma^*(X_1) = V_i$;
    \item либо $\state{\Sigma, \hS, \convS{V} X, \sigma} \to^* \state{\Sigma^*, \hS, X \equiv Y, \sigma^*}$ \\ и $\sigma(Y) = V$;
\end{itemize} 

\subsection*{Доказательство}
Индукция по высоте дерева $V$.
\subsubsection*{База индукции: $V = C^0$}
$\state{\Sigma, \hS, (\lambda q. q \equiv C^0) X, \sigma} \to \state{\Sigma, \hS, X \equiv C^0, \sigma}$.
 
\subsubsection*{Случай $(\exists \; Y : \sigma(Y) = V)$:}
$\state{\Sigma, \hS, (\lambda q. q \equiv Y) X, \sigma}\to \state{\Sigma, \hS, X \equiv Y, \sigma}$.
 \vskip2mm
 Данное рассуждение верно как для базы, так и для перехода.
 
\subsubsection*{Индукционный переход: $V = C^n (V_1, \ldots, V_n)$}
$\state{\Sigma, \hS, (\lambda q. \Fresh \; (p_1 \ldots p_n) (\conv{V_1} p_1) \wedge \ldots \wedge (\conv{V_n} p_n) \wedge (q \equiv C^n (p_1, \ldots, p_n)) X, \sigma} \to$ \\
$\state{\Sigma, \hS, \Fresh \; (p_1 \ldots p_n) (\conv{V_1} p_1) \wedge \ldots \wedge (\conv{V_n} p_n) \wedge (X \equiv C^n (p_1, \ldots, p_n)), \sigma} \to^*$ \\
$\state{\Sigma_0, \hS, (\conv{V_1} P_1) \wedge \ldots \wedge (\conv{V_n} P_n) \wedge (X \equiv C^n (P_1, \ldots, P_n)), \sigma} \to$ \\
$\state{\Sigma_0, \Box \wedge \ldots \wedge (\conv{V_n} P_n) \wedge (X \equiv C^n (P_1, \ldots, P_n)) : \hS, \conv{V_1} P_1, \sigma}$
\vskip2mm
$V_1$ имеет меньшую высоту, чем $V$, и $P_1 \notin \sigma$, следовательно по индукционному предположению: \\
$\state{\Sigma_0, \Box \wedge \ldots \wedge (\conv{V_n} P_n) \wedge (X \equiv C^n (P_1, \ldots, P_n)) : \hS, \conv{V_1} P_1, \sigma} \to^*$ \\
$\state{\Sigma_1, \Box \wedge \ldots \wedge (\conv{V_n} P_n) \wedge (X \equiv C^n (P_1, \ldots, P_n)) : \hS, \Succ, \sigma_1}$ \\
и $\sigma_1(P_1) = V_1$.

\vskip2mm
$\state{\Sigma_1, \Box \wedge \ldots \wedge (\conv{V_n} P_n) \wedge (X \equiv C^n (P_1, \ldots, P_n)) : \hS, \Succ, \sigma_1} \to$ \\
$\state{\Sigma_1, \hS, \Succ \wedge \ldots \wedge (\conv{V_n} P_n) \wedge (X \equiv C^n (P_1, \ldots, P_n)), \sigma_1} \to$ \\
$\state{\Sigma_1, \hS, \ldots \wedge (\conv{V_n} P_n) \wedge (X \equiv C^n (P_1, \ldots, P_n)), \sigma_1}$
\vskip2mm
Последующие конъюнкты кроме последнего будут вычислены аналогичным образом, так как к ним применимо индукционное предположение. После их вычисления получим: \\
$\state{\Sigma_n, \hS, X \equiv C^n (P_1, \ldots, P_n), \sigma_n}$, где $\sigma_n(P_i) = V_i$.
\vskip2mm

\newpage
\section{Лемма\#5 о довычислении}
Пусть $\state{S, A^g}$ -- состояние, и $S = g_m : \ldots : g_1$. Рассмотрим 
\begin{itemize}
    \item $S^* = \hat{g}_m(Q_m, Q_{m-1}) : \ldots : \hat{g}_1(Q_1, Q_0)$;
    \item $\sigma^*$, которое удовлетворяет требованиям, полученным из $S^*$ (см. раздел 7);
    \item $\Sigma^*$, содержащее все семантические переменные из $S^*$ и $\sigma^*$.
\end{itemize}
Тогда
$\state{\Sigma^*, S^*, \convSS{A} Q_m, \sigma^*} \to^* \state{\Sigma, \hS, \tA, \sigma}$ и $(\state{S, A}, \state{\Sigma, \hS, \tA, \sigma}) \in R$.

\subsection*{Доказательство}
Рассмотрим все случаи для $A$. Отметим, что $A$ не может быть $\lambda$ или $\mu$ абстракцией, так как имеет ground-тип.

\subsubsection*{Случай $A$ -- let (rec), применение}
$\state{\Sigma^*, S^*, \convSS{A} Q_m, \sigma^*} \to \state{\Sigma^*, \Box X : S^*, \convSS{A}, \sigma^*}$.
\vskip2mm

$\hS = \Box Q_m : S^*$ и $\tA = \convSS{A}$ в случае, когда $A$ -- let (rec), применение;  $\convSS{A}$ не накладывает дополнительных ограничений на подстановку и список семантических переменных. Значит $(\state{S, A}, \state{\Sigma^*, \hS, \tA, \sigma^*}) \in R$.

\subsubsection*{Случай $A$ -- $\Match{E} \{\text{cases}\}$}

$\state{\Sigma^*, S^*, (\lambda x. \Fresh \; (q) (\convSS{E} \; q) \; \wedge \bigvee_i
\left(\begin{array}{l}
\Fresh \; (s^i_1 \ldots s^i_{n_i}) \\
(q \equiv C_i^{n_i}(s^i_1, \ldots, s^i_{n_i})) \\
(\lambda x^i_1. \ldots \lambda  x^i_{n_i}. \convSS{B_i} \; x) \\
\qquad (\equiv s^i_1) \ldots(\equiv s^i_{n_i})
\end{array}\right)) Q_m, \sigma^*} \to$

$\state{\Sigma^*, S^*, \Fresh \; (q) (\convSS{E} \; q) \; \wedge \bigvee_i
\left(\begin{array}{l}
\Fresh \; (s^i_1 \ldots s^i_{n_i}) \\
(q \equiv C_i^{n_i}(s^i_1, \ldots, s^i_{n_i})) \\
(\lambda x^i_1. \ldots \lambda  x^i_{n_i}. \convSS{B_i} \; Q_m) \\
\qquad (\equiv s^i_1) \ldots(\equiv s^i_{n_i})
\end{array}\right), \sigma^*} \to$

$\state{\{S\} \cup \Sigma^*, S^*, (\convSS{E} \; S) \; \wedge \bigvee_i
\left(\begin{array}{l}
\Fresh \; (s^i_1 \ldots s^i_{n_i}) \\
(S \equiv C_i^{n_i}(s^i_1, \ldots, s^i_{n_i})) \\
(\lambda x^i_1. \ldots \lambda  x^i_{n_i}. \convSS{B_i} \; Q_m) \\
\qquad (\equiv s^i_1) \ldots(\equiv s^i_{n_i})
\end{array}\right), \sigma^*}$
\vskip2mm

В данном состоянии $\hS = S^*$, программа -- $\tA$, $\{S\} \cup \Sigma^*$ и $\sigma^*$ удовлетворяют необходимым требованиям, а значит $(\state{S, A}, \state{\{S\} \cup \Sigma^*, \hS, \tA, \sigma^*}) \in R$.


\subsubsection*{Случай $A$ -- $\Match{V} \{\text{cases}\}$}
Первые два перехода будут аналогичны предыдущему случаю, так как они не зависят от образу скрутини.
\vskip2mm

$\state{\{S\} \cup \Sigma^*, S^*, (\convSS{V} \; S) \; \wedge \bigvee_i
\left(\begin{array}{l}
\Fresh \; (s^i_1 \ldots s^i_{n_i}) \\
(S \equiv C_i^{n_i}(s^i_1, \ldots, s^i_{n_i})) \\
(\lambda x^i_1. \ldots \lambda  x^i_{n_i}. \convSS{B_i} \; Q_m) \\
\qquad (\equiv s^i_1) \ldots(\equiv s^i_{n_i})
\end{array}\right), \sigma^*} \to$

$\state{\{S\} \cup \Sigma^*, 
\Box \wedge \bigvee_i
\left(\begin{array}{l}
\Fresh \; (s^i_1 \ldots s^i_{n_i}) \\
(S \equiv C_i^{n_i}(s^i_1, \ldots, s^i_{n_i})) \\
(\lambda x^i_1. \ldots \lambda  x^i_{n_i}. \convSS{B_i} \; Q_m) \\
\qquad (\equiv s^i_1) \ldots(\equiv s^i_{n_i})
\end{array}\right) : S^*, \convSS{V} \; S , \sigma^*} =: (\triangle)$ \\
\vskip2mm

По лемме\#4 о вычисленном конструкторе $(\triangle) \to^*$\\

$\state{\Sigma', 
\Box \wedge \bigvee_i
\left(\begin{array}{l}
\Fresh \; (s^i_1 \ldots s^i_{n_i}) \\
(S \equiv C_i^{n_i}(s^i_1, \ldots, s^i_{n_i})) \\
(\lambda x^i_1. \ldots \lambda  x^i_{n_i}. \convSS{B_i} \; Q_m) \\
\qquad (\equiv s^i_1) \ldots(\equiv s^i_{n_i})
\end{array}\right) : S^*, S \equiv l , \sigma'} \to$ \\

$\state{\Sigma', S^*, 
\Succ \wedge \bigvee_i
\left(\begin{array}{l}
\Fresh \; (s^i_1 \ldots s^i_{n_i}) \\
(S \equiv C_i^{n_i}(s^i_1, \ldots, s^i_{n_i})) \\
(\lambda x^i_1. \ldots \lambda  x^i_{n_i}. \convSS{B_i} \; Q_m) \\
\qquad (\equiv s^i_1) \ldots(\equiv s^i_{n_i})
\end{array}\right)
, \sigma'[S \equiv l]} \to$ \\

$\state{\Sigma', S^*, 
\bigvee_i
\left(\begin{array}{l}
\Fresh \; (s^i_1 \ldots s^i_{n_i}) \\
(S \equiv C_i^{n_i}(s^i_1, \ldots, s^i_{n_i})) \\
(\lambda x^i_1. \ldots \lambda  x^i_{n_i}. \convSS{B_i} \; Q_m) \\
\qquad (\equiv s^i_1) \ldots(\equiv s^i_{n_i})
\end{array}\right)
, \sigma'[S \equiv l]}$ \\
\vskip2mm

В данном состоянии $S^* = \hS$, программа -- $\tA$ ($\convSS{A} = \conv{A}_{\sigma'}$, ведь $\sigma'$ шире, чем $\sigma^*$), $\{S\} \cup \Sigma^* \subset \Sigma'$, а значит $\Sigma'$ содержит необходимые переменные и $\sigma'[S 'equiv l](S) = V$, следовательно 
$(\state{S, A},  \state{\Sigma', \hS, \tA, \sigma'[S \equiv l]}) \in R$

\subsubsection*{Случай $A = C^n(V_1, \ldots, V_n)$}
Даказано (см. Лемма\#4).
\subsubsection*{Случай $A = C^n(V_1, \ldots, V_{i-1}, E_i, A_{i+1}, \ldots, A_n)$}
$\convSS{A} Q_m =
\left(\begin{array}{l}
\lambda x. fresh (x_1 \ldots x_n) (\\
\quad (\convSS{V_1} x_1) \wedge \\
\quad \ldots \\
\quad (\convSS{V_{i-1}} x_{i-1})\wedge \\
\quad (\convSS{E_i} x_i) \wedge \\
\quad (\convSS{A_{i+1}} x_{i+1}) \wedge \\
\quad \ldots \\
\quad (\convSS{A_n} x_n) \wedge \\
\quad (x \equiv C^n(x_1, \ldots, x_n))
\end{array}\right) Q_m$
\vskip2mm
Как и в случае с конструктором
\begin{itemize}
    \item будет проведена подстановка семантической переменной $Q_m$ на место переменной $x$;
    \item будут сняты конструкции $\Fresh$ с подстоновкой на места переменных $x_i$ семантичеких переменных $X_i$, которые также попадут в список семантических переменных;
    \item последовательно будут вычислятся конъюнкты с 1 по $(i-1)$: они подходят под условия леммы\#4, следовательно результатом их вычисления будет $X_i \equiv l_i$, где $\sigma^i(l_i) = V_i$.
\end{itemize}

В результате получим стотояние 
$\state{\Sigma', \hS, 
\left(\begin{array}{l}
(\convSS{E_i} X_i) \wedge \\
(\convSS{A_{i+1}} X_{i+1}) \wedge \\
\ldots \\
(\convSS{A_n} X_n) \wedge \\
(Q_m \equiv C^n(X_1, \ldots, X_n)
\end{array}\right), \sigma'}$ и
$(\state{S, A}, \state{\Sigma', \hS, \tA, \sigma'}) \in R$ (рассуждения аналогичны предыдущему случаю).

\subsubsection*{Случай $A = (E = A_0)$}
$\convSS{A} Q_m =
\left(\begin{array}{l}
\lambda x. fresh (x_1 x_2) (\\
\quad (\convSS{E} x_1) \wedge \\
\quad (\convSS{A_0} x_2) \wedge \\
\qquad ((x_1 \equiv x_2) \wedge (x \equiv True)) \vee \\ 
\qquad((x_1 \not \equiv x_2) \wedge (x \equiv False))) \\
\end{array}\right) Q_m$
\vskip2mm

Шаги:
\begin{itemize}
    \item подстановка $Q_m$;
    \item cнятие $\Fresh$.
\end{itemize}

Принадлежность к $R$ аналогична случаю $match$ с вычесленным скрутини.

\subsubsection*{Случай $A = (V = E)$}
$\convSS{A} Q_m =
\left(\begin{array}{l}
\lambda x. fresh (x_1 x_2) (\\
\quad (\convSS{V} x_1) \wedge \\
\quad (\convSS{E} x_2) \wedge \\
\qquad ((x_1 \equiv x_2) \wedge (x \equiv True)) \vee \\ 
\qquad((x_1 \not \equiv x_2) \wedge (x \equiv False))) \\
\end{array}\right) Q_m$
\vskip2mm

Шаги:
\begin{itemize}
    \item подстановка $Q_m$;
    \item cнятие $\Fresh$;
    \item вычисление первого конъюнкта (он является значением).
\end{itemize}

Принадлежность к $R$ аналогична случаю $match$ с вычесленным скрутини.

\subsubsection*{Случай $A = (V_1 = V_2)$}
$\convSS{A} Q_m =
\left(\begin{array}{l}
\lambda x. fresh (x_1 x_2) (\\
\quad (\convSS{V_1} x_1) \wedge \\
\quad (\convSS{V_2} x_2) \wedge \\
\qquad ((x_1 \equiv x_2) \wedge (x \equiv True)) \vee \\ 
\qquad((x_1 \not \equiv x_2) \wedge (x \equiv False))) \\
\end{array}\right) Q_m$
\vskip2mm

Шаги:
\begin{itemize}
    \item подстановка $Q_m$;
    \item cнятие $\Fresh$;
    \item вычисление первого конъюнкта (он является значением);
    \item вычисление второго конъюнкта (он является значением).
\end{itemize}

Принадлежность к $R$ аналогична случаю $match$ с вычесленным скрутини.

\newpage
\section{Симуляция}

\subsection*{Случай \#1 ([Value] + [Defer])}

$(\state{f : S, A}, \state{\Sigma, \convS{f} : \hS, \convS{A}, \sigma}) \in R$,\\
где $A$ -- абстракция, конструктор или match.
\vskip2mm

К симулируемому состоянию будет применено либо правило [Value], либо [Defer]: \\
$\state{f : S, A} \to \state{S, f[A]}.$
\vskip2mm

К симулирующему состоянию будет применено [Value], так как $\convS{A}$ -- абстракция: \\
$\state{\Sigma, \convS{f} : \hS, \convS{A}, \sigma} \to \state{\Sigma, \hS, \convS{f}[\convS{A}], \sigma}$.
\vskip2mm

По лемме\#3 о подстановке и преобразовании в контексте $\sigma$ (так как подстановка на место дырки -- частный случай подстановки по переменной): \\
$\convS{f}[\convS{A}] = \convS{f[A]}$
\vskip2mm

В результате верно, что \\
$(\state{S, f[A]}, \state{\Sigma, \hS, \convS{f[A]}, \sigma}) \in R$.

\subsection*{Случай \#2: ([Value], Конструктор)}
Пусть $V = C_2^m (V_1^2, \ldots, V_m^2)$ и
\begin{itemize}
    \item либо $\tilde{V} = C_2^m (Y_1, \ldots, Y_m)$ и $\sigma(Y_i) = V^2_i$,
    \item либо $\tilde{V} = Y$ и $\sigma(Y) = V$.
\end{itemize}
 Тогда \\
$(\state{C_1^n(\ldots, V_{i-1}^1, \Box, V_{i+1}^1, \ldots V_{j-1}^1, A_j, E_{j+1} \ldots) : S, V},$ \\
$\state{\Sigma, 
\left(\begin{array}{l}
\Box \wedge \\
(\convS{V_{i+1}^1} X_{i+1}) \wedge \\
\ldots \\
(\convS{V_{j-1}^1} X_{j-1}) \wedge \\
(\convS{A_j} X_j) \wedge \\
\ldots \\
(Q_{m-1} \equiv C^n( \ldots, X_{i-1}, Q_m, X_{i+1}, \ldots))
\end{array}\right)
: \hS, Q_m \equiv \tilde{V} ,\sigma}) \in R$.
\vskip2mm

К симулируемому состоянию будет пременено правило [Value]: \\ 
$\state{C_1^n(\ldots, V_{i-1}^1, \Box, V_{i+1}^1, \ldots V_{j-1}^1, A_j, E_{j+1} \ldots) : S, V} \to$ \\
$\state{S, C_1^n(\ldots, V_{i-1}^1, V, V_{i+1}^1, \ldots V_{j-1}^1, A_j, E_{j+1} \ldots)}$
\vskip2mm

Для симулирующего состояния получим следуюющий вывод:  \\
$\state{\Sigma, \Box \wedge \ldots : \hS, Q_m \equiv \tilde{V} ,\sigma} \to$ \\
$\state{\Sigma, \Box \wedge \ldots : \hS, \Succ ,\sigma_0}$, где $\sigma_0(Q_m) = V$
\vskip2mm

$\state{\Sigma, \Box \wedge \ldots : \hS, \Succ ,\sigma_0} \to$
$\state{\Sigma, \hS, \Succ \wedge \ldots, \sigma_0} \to$ \\
$\state{\Sigma, \hS,
\left(\begin{array}{l}
(\convS{V_{i+1}^1} X_{i+1}) \wedge \\
\ldots \\
(\convS{V_{j-1}^1} X_{j-1}) \wedge \\
(\convS{A_j} X_j) \wedge \\
\ldots \\
(Q_{m-1} \equiv C^n( \ldots, X_{i-1}, Q_m, X_{i+1}, \ldots))
\end{array}\right)
,\sigma_0}$.
\vskip2mm
Рассмотрим выполнение первого конъюнкта: \\
$\state{\Sigma,  \hS, (\convS{V_{i+1}^1} X_{i+1}) \wedge \ldots, \sigma_0} \to$ \\
$\state{\Sigma,  \Box \wedge \ldots : \hS, \convS{V_{i+1}^1} X_{i+1}, \sigma_0}$.
\vskip2mm
К этому состоянию применима лемма\#4 о вычесленном конструкторе:
$\state{\Sigma,  \Box \wedge \ldots : \hS, \convS{V_{i+1}^1} X_{i+1}, \sigma_0} \to^*$ \\
$\state{\Sigma,  \Box \wedge \ldots : \hS, X_{i+1} \equiv \tilde{V}_{i+1}^1, \sigma_0'} \to$ \\
$\state{\Sigma,  \Box \wedge \ldots : \hS, \Succ, \sigma_1}$, где $\sigma_1(X_{i+1}) = V_{i+1}^1$
\vskip2mm
$\state{\Sigma,  \Box \wedge \ldots : \hS, \Succ, \sigma_1} \to$ \\
$\state{\Sigma,  \hS, \Succ \wedge \ldots, \sigma_1} \to$ \\

$\state{\Sigma,  \hS,
\left(\begin{array}{l}
(\convS{V_{i+2}^1} X_{i+2}) \wedge \\
\ldots \\
(\convS{V_{j-1}^1} X_{j-1}) \wedge \\
(\convS{A_j} X_j) \wedge \\
\ldots \\
(Q_{m-1} \equiv C^n( \ldots, X_{i-1}, Q_m, X_{i+1}, \ldots))
\end{array}\right)
, \sigma_1}$
\vskip2mm
Последующие конъюнкты до $j-1$ включительно выводятся аналогичным образом. После их вывода получим состояние вида \\
$\state{\Sigma,  \hS,
\left(\begin{array}{l}
(\convS{A_j} X_j) \wedge \\
\ldots \\
(Q_{m-1} \equiv C^n( \ldots, X_{i-1}, Q_m, X_{i+1}, \ldots))
\end{array}\right)
,\sigma_k}$.
\vskip2mm

Как мы знаем, \\
$(\state{S, C_1^n(\ldots, V_{i-1}^1, V, A_j, E_{j+1} \ldots)},$ \\
$\state{\Sigma,  \hS,
\left(\begin{array}{l}
(\convS{A_j} X_j) \wedge \\
\ldots \\
(Q_{m-1} \equiv C^n( \ldots, X_{i-1}, Q_m, X_{i+1}, \ldots))
\end{array}\right)
,\sigma_k}) \in R$
\vskip2mm
где 
\begin{itemize}
    \item для $t < i$ верно, что $\sigma_k(X_t) = \sigma(X_t) = V^1_t$;
    \item $\sigma_k(Q_m) = \sigma_0 V$;
    \item для $i < t < j$ верно, что $\sigma_k(X_t) = V^1_t$.
\end{itemize}

\subsection*{Случай \#3 ([Value], match)}
Пусть $V = C^n (V_1, \ldots, V_m)$ и
\begin{itemize}
    \item либо $\tilde{V} = C^n (Y_1, \ldots, Y_m)$ и $\sigma(Y_i) = V_i$,
    \item либо $\tilde{V} = Y$ и $\sigma(Y) = V$.
\end{itemize}
 Тогда 
 $(\state{\Match{\Box} \{\ldots\} : S, V}, \state{\Sigma, \Box \wedge \bigvee_i (\ldots) : \hS, Q_m \equiv \tilde{V} ,\sigma}) \in R$.
\vskip2mm

К симулируемому состоянию будет пременено правило [Value]: \\ 
$\state{\Match{\Box} \{\ldots\} : S, V} \to \state{S, \Match{V} \{\ldots\}}.$
\vskip2mm

Для симулирующего состояния получим следуюющий вывод:  \\
$\state{\Sigma, \Box \wedge \bigvee_i (\ldots) : \hS, Q_m \equiv \tilde{V}, \sigma} \to$ \\
$\state{\Sigma, \Box \wedge \bigvee_i (\ldots) : \hS, \Succ, \sigma'} \to$ \\
$\state{\Sigma, \hS, \Succ \wedge \bigvee_i (\ldots), \sigma'} \to$ \\
$\state{\Sigma, \hS, \bigvee_i \left(\begin{array}{l}
\Fresh \; (s^i_1 \ldots s^i_{n_i}) \\
(Q_m \equiv C_i^{n_i}(s^i_1, \ldots, s^i_{n_i})) \\
(\lambda x^i_1. \ldots \lambda  x^i_{n_i}. \convS{B_i} \; Q_{m-1}) \; (\equiv s^i_1) \ldots(\equiv s^i_{n_i})
\end{array}\right), \sigma'}$, \\
где $\sigma'(Q_m) = V$.
\vskip2mm
Как мы знаем, \\
$(\state{S, \Match{V} \{\ldots\}}, \state{\Sigma, \hS, \bigvee_i (\ldots), \sigma'}) \in R$.

\subsection*{Случай \#4 ([Value], (=), дырка слева)}
$(\state{\Box = A : S, V}, \state{\Sigma, \Box \wedge (\convS{A} X) \wedge (\ldots)
: \hS, Q_m \equiv \tilde{V}, \sigma}) \in R$. \\
Случай аналогичен случаю\#3.

\subsection*{Случай \#5 ([Value], (=), дырка справа)}
$(\state{V_0 = \Box : S, V}, \state{\Sigma, \Box \wedge ((\ldots) \vee (\ldots))
: \hS, Q_m \equiv \tilde{V}, \sigma}) \in R$. \\
Случай аналогичен случаю\#3.

\subsection*{Случай \#6 ([AppLeft])}
$(\state{S, A E}, \state{\Sigma, \hS, \convS{A E}, \sigma}) \in R$.
\vskip2mm

К симулируемому состоянию будет пременено правило [AppLeft]: \\
$\state{S, A E} \to \state{\Box E : S, A}$.
\vskip2mm

К симулирующему состоянию будет пременено правило [AppLeft], так как $\convS{A E} = \convS{A} \convS{E}$ и $\convS{A}$ не является значением: \\
$\state{\Sigma, \hS, \convS{A E}, \sigma} \to \state{\Sigma, \Box \convS{E} : \hS, \convS{A}, \sigma}$.
\vskip2mm

Верно, что $(\state{\Box E : S, A}, \state{\Sigma, \Box \convS{E} : \hS, \convS{A}, \sigma}) \in R$

\subsection*{Случай \#7 ([AppRight])}
$(\state{S, V F}, \state{\Sigma, \hS, \convS{V F}, \sigma}) \in R$. \\
Случай аналогичен случаю\#6.

\subsection*{Случай \#8 ([Let])}
$(\state{S, \Let{x}{F}{A}}, \state{\Sigma, \hS, \convS{\Let{x}{F}{A}}, \sigma}) \in R$.  \\
Случай аналогичен случаю\#6.

\subsection*{Случай \#9 ([Beta])}
$(\state{S, (\lambda x. A_0) W}, \state{\Sigma, \hS, \convS{(\lambda x. A_0) W}, \sigma}) \in R$.
\vskip2mm

К симулируемому состоянию будет пременено правило [Beta]: \\
$\state{S, (\lambda x. A_0) W} \to \state{S, A_0[x \ins W]}$.
\vskip2mm

К симулирующему состоянию будет пременено правило [Beta], так как 
$\convS{(\lambda x. A_0) W} = (\lambda x. \convS{A_0}) \convS{W}$ и $\convS{W}$ является значением: \\
$\state{\Sigma, \hS, \convS{(\lambda x. A_0) W}, \sigma} \to \state{\Sigma, \hS, \convS{A_0}[x \ins \convS{W}], \sigma}$.
\vskip2mm

Используем лемму\#3 о подстановке и преобразовании в контексте $\sigma$ и получим \\
$\convS{A_0}[x \ins \convS{W}] = \convS{A_0[x \ins W]}$
\vskip2mm

Обозначим $A^*= A_0[x \ins W]$.
\vskip2mm

Теперь рассмотрим два подслучая:
\begin{itemize}
    \item на вершине стека $S$ находится $f$, либо на вершине стека $S$ находится $g$ и $A^*$ -- let (rec), применение;
    \item на вершине стека $S$ находится $g$ и $A^*$ -- match, конструктор, (=).
\end{itemize}

В первом подслучае сразу получим: $(\state{S, A^*}, \state{\Sigma, \hS,  \convS{A^*}, \sigma}) \in R$.
\vskip2mm

Во втором случае получим, что $\hS = \Box Q_m : S^*$. Также $\convS{A^*}$ -- абстракция. Значит \\
$\state{\Sigma, \Box Q_m : S^*, \convS{A^*}, \sigma} \to \state{\Sigma, S^*, \convS{A^*} Q_m, \sigma}$.
\vskip2mm

По лемме\#5 о довычислении \\
$\state{\Sigma, S^*, \convS{A^*} Q_m, \sigma} \to^* \state{\Sigma', S^*, \tA^*, \sigma'}$ и \\
$(\state{S, A^*}, \state{\Sigma', S^*, \tA^*, \sigma'}) \in R$.


\subsection*{Случай \#10 ([Mu])}
$(\state{S, (\mu x. \lambda y. A_0) W}, \state{\Sigma, \hS, \convS{(\mu x. \lambda y. A_0) W}, \sigma}) \in R$. \\
Случай аналогичен случаю\#9.

\subsection*{Случай \#11 ([LetBeta])}
$(\state{S, \Let{x}{W}{A}}, \state{\Sigma, \hS, \convS{\Let{x}{W}{A}}, \sigma}) \in R$. \\
Случай аналогичен случаю\#9.

\subsection*{Случай \#12 ([LetRec])}
$(\state{S, \LetR{x}{\lambda y.A_1}{A_2}}, \state{\Sigma, \hS, \convS{\LetR{x}{\lambda y.A_1}{A_2}}, \sigma}) \in R$. \\
Случай аналогичен случаю\#9.

\subsection*{Случай \#13 ([CmpLeft])}
$(\state{S, E = A}, \state{\Sigma, \hS, (\convS{E} X_1) \wedge (\convS{A} X_2) \wedge (\ldots), \sigma}) \in R$.
\vskip2mm

К симулируемому состоянию будет пременено правило [CmpLeft]: \\
$\state{S, E = A} \to \state{\Box = A : S, E}$.
\vskip2mm

Симулирующее состояние будет иметь следующий вывод: \\
$\state{\Sigma, \hS, (\convS{E} X_1) \wedge (\convS{A} X_2) \wedge (\ldots), \sigma} \to$ \\
$\state{\Sigma, \Box \wedge (\convS{A} X_2) \wedge (\ldots) : \hS, \convS{E} X_1, \sigma}$.
\vskip2mm

По лемме\#5 о довычислении: \\
$\state{\Sigma, \Box \wedge (\convS{A} X_2) \wedge (\ldots) : \hS, \convS{E} X_1, \sigma} \to^*$ \\
$\state{\Sigma', \Box \wedge (\convS{A} X_2) \wedge (\ldots) : \hS, \tilde{E}, \sigma'}$ и \\
$(\state{\Box = A : S, E}, \state{\Sigma', \Box \wedge (\convS{A} X_2) \wedge (\ldots) : \hS, \tilde{E}, \sigma'}) \in R$.
\vskip2mm

\subsection*{Случай\#14 ([CmpRight])}
$(\state{S, V = E}, \state{\Sigma, \hS, (\convS{E} X_2) \wedge ((\ldots) \vee (\ldots)), \sigma}) \in R$. \\
Случай аналогичен случаю\#13.

\subsection*{Случай\#15 ([Constr])}
$(\state{S, C^n (\ldots V_{i-1}, E_i, A_{i+1} \ldots)}, \state{\Sigma, \hS, (\convS{E_i} X_i) \wedge (\convS{A_{i+1}} X_{i+1}) \wedge \ldots, \sigma}) \in R$. \\
Случай аналогичен случаю\#13.

\subsection*{Случай\#16 ([Match])}
$(\state{S, \Match{E} \{ \ldots \}}, \state{\Sigma, \hS, (\convS{E} X) \wedge (\bigvee_i (\ldots)), \sigma}) \in R$. \\
Случай аналогичен случаю\#13.

\subsection*{Случай\#17 ([CmpTrue])}
$(\state{S, V_1 = V_2}, \state{\Sigma, \hS, 
\begin{array} {l}
((X_1 \equiv X_2) \wedge (Q_m \equiv True)) \vee \\
((X_1 \not \equiv X_2) \wedge (Q_m \equiv False))
\end{array}, \sigma}) \in R$. \\
\vskip2mm

Также $V_1$ и $V_2$ синтаксически равны.
\vskip2mm

К симулируемому состоянию будет пременено правило [CmpTrue]: \\
$\state{S, V_1 = V_2} \to \state{S, True}$.
\vskip2mm

Симулирующая программа является дизъюнкцией, а значит каждый из дизъюнктов может быть рассмотрен независимо. В данном случае рассмотрим первый дизъюнкт: \\
$\state{\Sigma, \hS, 
\begin{array} {l}
((X_1 \equiv X_2) \wedge (Q_m \equiv True)) \vee \\
((X_1 \not \equiv X_2) \wedge (Q_m \equiv False))
\end{array}, \sigma} \to$ \\
$\state{\Sigma, \hS, (X_1 \equiv X_2) \wedge (Q_m \equiv True), \sigma} \to$ \\
$\state{\Sigma,\Box \wedge (Q_m \equiv True) : \hS, X_1 \equiv X_2, \sigma}$.
\vskip2mm

Из принадлежности к $R$ следует, что $\sigma(X_1) = V_1 = V_2 = \sigma(X_2)$. А значит унификация будет вычислена в $\Succ$ без изменения подстановки: \\
$\state{\Sigma,\Box \wedge (Q_m \equiv True) : \hS, X_1 \equiv X_2, \sigma} \to$ \\
$\state{\Sigma,\Box \wedge (Q_m \equiv True) : \hS, \Succ, \sigma} \to$ \\
$\state{\Sigma, \hS, \Succ \wedge (Q_m \equiv True), \sigma} \to$ \\
$\state{\Sigma, \hS, Q_m \equiv True, \sigma}$.
\vskip2mm

В результате: \\
$(\state{S, True}, \state{\Sigma, \hS, Q_m \equiv True, \sigma}) \in R$.


\subsection*{Случай\#18 ([CmpFalse])}
$(\state{S, V_1 = V_2}, \state{\Sigma, \hS, 
\begin{array} {l}
((X_1 \equiv X_2) \wedge (Q_m \equiv True)) \vee \\
((X_1 \not \equiv X_2) \wedge (Q_m \equiv False))
\end{array}, \sigma}) \in R$. \\
\vskip2mm

Также $V_1$ и $V_2$ синтаксически неравны.
\vskip2mm

К симулируемому состоянию будет пременено правило [CmpFalse]: \\
$\state{S, V_1 = V_2} \to \state{S, False}$.
\vskip2mm

Симулирующая программа является дизъюнкцией, а значит каждый из дизъюнктов может быть рассмотрен независимо. В данном случае рассмотрим второй дизъюнкт: \\
$\state{\Sigma, \hS, 
\begin{array} {l}
((X_1 \equiv X_2) \wedge (Q_m \equiv True)) \vee \\
((X_1 \not \equiv X_2) \wedge (Q_m \equiv False))
\end{array}, \sigma} \to$ \\
$\state{\Sigma, \hS, (X_1 \not\equiv X_2) \wedge (Q_m \equiv False), \sigma} \to$ \\
$\state{\Sigma,\Box \wedge (Q_m \equiv False) : \hS, X_1 \not\equiv X_2, \sigma}$.
\vskip2mm

Из принадлежности к $R$ следует, что $\sigma(X_1) = V_1 \neq V_2 = \sigma(X_2)$. А значит desequality constraint будет вычислен в $\Succ$ без изменения подстановки: \\
$\state{\Sigma,\Box \wedge (Q_m\equiv False) : \hS, X_1 \not\equiv X_2, \sigma} \to$ \\
$\state{\Sigma,\Box \wedge (Q_m \equiv False) : \hS, \Succ, \sigma} \to$ \\
$\state{\Sigma, \hS, \Succ \wedge (Q_m \equiv False), \sigma} \to$ \\
$\state{\Sigma, \hS, Q_m \equiv False, \sigma}$.
\vskip2mm

В результате: \\
$(\state{S, False}, \state{\Sigma, \hS, Q_m \equiv False, \sigma}) \in R$.

\subsection*{Случай\#19 ([MatchVal])}
$(\state{S, 
\begin{array}{l}
\Match{C^{n_k}_k (V_1 \ldots V_{n_k})} \\
\quad \{C^{n_i}_i (x_1^i, \ldots x_{n_i}^i) \to B_i\}
\end{array}},$ \\
$\state{\Sigma, \hS, \bigvee_i
\left(\begin{array}{l}
\Fresh \; (s^i_1 \ldots s^i_{n_i}) \\
(S \equiv C_i^{n_i}(s^i_1 \ldots s^i_{n_i})) \wedge\\
(\lambda x^i_1 \ldots \lambda  x^i_{n_i}. \convS{B_i} \; Q_m) \\
\quad (\equiv s^i_1) \ldots(\equiv s^i_{n_i})
\end{array}\right), \sigma}) \in R$.
\vskip2mm

К симулируемому состоянию будет пременено правило [MatchVal]: \\
$\state{S, 
\begin{array}{l}
\Match{C^{n_k}_k (V_1, \ldots V_{n_k})} \\
\quad \{C^{n_i}_i (x_1^i, \ldots x_{n_i}^i) \to B_i\}
\end{array}} 
\to \state{S, B_k[x_1^k \ins V_1]\ldots[x_{n_k}^k \ins V_{n_k}]}$.
\vskip2mm

Симулирующая программа является дизъюнкцией, а значит каждый из дизъюнктов может быть рассмотрен независимо. В данном случае рассмотрим дизъюнкт\#$k$: \\
$\state{\Sigma, \hS, \bigvee_i
\left(\begin{array}{l}
\Fresh \; (s^i_1 \ldots s^i_{n_i}) \\
(S \equiv C_k^{n_i}(s^i_1 \ldots s^i_{n_i})) \wedge\\
(\lambda x^i_1 \ldots \lambda  x^i_{n_i}. \convS{B_i} \; Q_m) \\
\quad (\equiv s^i_1) \ldots(\equiv s^i_{n_i})
\end{array}\right), \sigma} \to$
\vskip2mm

$\state{\Sigma, \hS,
\begin{array}{l}
\Fresh \; (s^k_1 \ldots s^k_{n_k}) \\
(S \equiv C_k^{n_k}(s^k_1 \ldots s^k_{n_k})) \wedge\\
(\lambda x^k_1 \ldots \lambda  x^k_{n_k}. \convS{B_k} \; Q_m) \\
\quad (\equiv s^k_1) \ldots(\equiv s^k_{n_k})
\end{array}, \sigma} \to^{n_k}$
\vskip2mm

$\state{\Sigma_1, \hS,
\begin{array}{l}
(S \equiv C_k^{n_k}(S^k_1 \ldots S^k_{n_k})) \wedge\\
(\lambda x^k_1 \ldots \lambda  x^k_{n_k}. \convS{B_k} \; Q_m) \\
\quad (\equiv S^k_1) \ldots(\equiv S^k_{n_k})
\end{array}, \sigma} \to$
\vskip2mm

$\state{\Sigma_1, 
\begin{array}{l}
\Box \wedge\\
(\lambda x^k_1 \ldots \lambda  x^k_{n_k}. \convS{B_k} \; Q_m) \\
\quad (\equiv S^k_1) \ldots(\equiv S^k_{n_k})
\end{array}
: \hS, S \equiv C_k^{n_k}(S^k_1 \ldots S^k_{n_k}), \sigma}$
\vskip2mm

Из принадлежности к $R$ следует, что $\sigma(S) = C^{n_k}_k (V_1, \ldots V_{n_k})$. Значит результатом унификации будет $\Succ$, а подстановка пополнится $S^k_i \equiv V_i$ (обозначим $\sigma_1 := \sigma[S^k_i \equiv V_i]$):

$\state{\Sigma_1, 
\begin{array}{l}
\Box \wedge\\
(\lambda x^k_1 \ldots \lambda  x^k_{n_k}. \convS{B_k} \; Q_m) \\
\quad (\equiv S^k_1) \ldots(\equiv S^k_{n_k})
\end{array}
: \hS, S \equiv C_k^{n_k}(S^k_1 \ldots S^k_{n_k}), \sigma} \to$
\vskip2mm

$\state{\Sigma_1, 
\begin{array}{l}
\Box \wedge\\
(\lambda x^k_1 \ldots \lambda  x^k_{n_k}. \convS{B_k} \; Q_m) \\
\quad (\equiv S^k_1) \ldots(\equiv S^k_{n_k})
\end{array}
: \hS, \Succ, \sigma_1} \to$
\vskip2mm

$\state{\Sigma_1, \hS, 
\begin{array}{l}
\Succ \wedge\\
(\lambda x^k_1 \ldots \lambda  x^k_{n_k}. \convS{B_k} \; Q_m) \\
\quad (\equiv S^k_1) \ldots(\equiv S^k_{n_k})
\end{array}
, \sigma_1} \to$
\vskip2mm

$\state{\Sigma_1, \hS, 
\begin{array}{l}
(\lambda x^k_1 \ldots \lambda  x^k_{n_k}. \convS{B_k} \; Q_m) \\
\quad (\equiv S^k_1) \ldots(\equiv S^k_{n_k})
\end{array}
, \sigma_1} \to^{n_k}$
\vskip2mm

$\state{\Sigma_1, \hS, 
(\convS{B_k} \; Q_m)[x^k_i \ins \lambda x. x \equiv S^k_i]
, \sigma_1}$.
\vskip2mm

По определению преобразования в контексте $\sigma$ получим, что \\
$(\lambda x. x \equiv S^k_i) = \conv{V_i}_{\sigma_1}$.
\vskip2mm

$(\convS{B_k} \; Q_m)[x^k_i \ins \lambda x. x \equiv S^k_i] = $ \\ 
$(\convS{B_k} \; Q_m)[x^k_i \ins \conv{V_i}_{\sigma_1}] = $ \\
$\convS{B_k}[x^k_i \ins \conv{V_i}_{\sigma_1}] \; Q_m = $ \\ 
$\conv{B_k}_{\sigma_1}[x^k_i \ins \conv{V_i}_{\sigma_1}] \; Q_m = $ \\
$\conv{B_k[x^k_i \ins V_i]}_{\sigma_1} \; Q_m $
\vskip2mm

Обозначим $B := B_k[x^k_i \ins V_i]$.
\vskip2mm

Теперь рассмотрим 2 подслучая:
\begin{itemize}
    \item $B$ -- let (rec), применение;
    \item $B$ -- match, конструктор, (=).
\end{itemize}

В первом подслучае: \\
$\state{\Sigma_1, \hS, \conv{B}_{\sigma_1} \; Q_m, \sigma_1} \to$ \\
$\state{\Sigma_1, \Box Q_m : \hS, \conv{B}_{\sigma_1}, \sigma_1}$.
\vskip2mm

$(\state{S, B}, \state{\Sigma_1, \Box Q_m : \hS, \conv{B}_{\sigma_1}, \sigma_1}) \in R$.
\vskip2mm

Во втором подслучае по лемме\#5 о довычислении: \\
$\state{\Sigma_1, \hS, \conv{B}_{\sigma_1} \; Q_m, \sigma_1} \to^*$ \\
$\state{\Sigma', \hS, \tilde{B}, \sigma'}$ и \\
$(\state{S, B}, \state{\Sigma', \hS, \tilde{B}, \sigma'}) \in R$.
\vskip2mm

\newpage
\section{Вычислимость до значения}
Если типизированный терм $E$ не является значением, то к состоянию $\state{\Lambda, E}$ применимо какое-либо правило.

\subsection*{Доказательство}
\begin{itemize}
    \item $E$ -- $F A$, применимо [AppLeft].
    \item $E$ -- $V F$, применимо [AppRight].
    \item $E$ -- $(\lambda x. A) W$, применимо [Beta].
    \item $E$ -- $(\mu x. \lambda y. A) W$, применимо [Mu].
    \item $E$ -- $\Let{x}{F}{A}$, применимо [Let].
    \item $E$ -- $\Let{x}{W}{A}$, применимо [LetBeta].
    \item $E$ -- $\LetR{x}{A_1}{A_2}$, применимо [LetRec].
    \item $E$ -- $E_0 = A$, применимо [CmpLeft].
    \item $E$ -- $V = E_0$, применимо [CmpRight].
    \item $E$ -- $V_1 = V_2$ и термы равны синтаксически, применимо [CmpTrue].
    \item $E$ -- $V_1 = V_2$ и термы неравны синтаксически, применимо [CmpFalse].
    \item $E$ -- конструктор (обязательно содержит аргумент, который не является значением), применимо [Constr].
    \item $E$ -- match с невычисленным скрутини, применимо [Match].
    \item $E$ -- match с вычесленным скрутини, применимо [MatchVal].
\end{itemize}

\end{document}